突發！推翻現有學說 科學家成功證明 MIP*=RE

五位學者發表了標題為MIP*=RE的論文.從計算複雜性的角度來說,等式被證明成立也表示我們能用多方量子交互式證明來驗證圖靈停機問題.可說是計算複雜性理論四十多年來最為深刻的結果之一

多方量子交互式證明系統(MIP*)

學過貝爾不等式就知道兩方的量子相關 (quantum correlation)能取到古典相關取不到的值.若從交互式證明的角度來看,糾纏的兩方對應兩個玩家(即證明者),量子相關中的局部可觀測量可以看成兩個玩家對裁判(即驗證者)提出的問題所採取的的策略,而且玩家和裁判之間的通信是古典的.這樣的non-local game就是一個MIP*協議

遞迴可列舉/圖靈可識別語言(RE)

任何算法都可以寫成一個圖靈機.那麼要怎麼判斷一個圖靈機能否停機呢?一種方法是先看看一步時會不會停,再看兩步時會不會停,以此類推,如果圖靈機能停機,那麼總有一步會停下來.當然也可能停不下來,這樣一步一步嘗試的過程對應的複雜度就是RE

MIP*=RE的意義

1.否定Tsirelson問題

前面的non-local games中,把貝爾不等式中的情形一般化得到的是張量積模型,也就是說兩個玩家的量子策略分別作用於自己拿到的那部分糾纏態所在的量子位元,以及自己手上的量子位元.但是也可以考慮另一種一般化-即兩個玩家除了自己手上的量子位元外還有一部分量子位元是公共的,他們的策略可以作用在公共部分和自己的部分上,而且兩個玩家選取不同策略的順序不會影響結果 (即對易),這稱作對易算符模型

Boris Tsirelson在1980年代問了一個問題:張量積模型和對易算符模型定義的非局域性(non-locality)是否等價?

這篇論文給出了反例:存在一個non-local game,它在對易算符模型下的最優獲勝概率是1,但是在張量積模型下的最優獲勝概率至多是1/2.

2.推翻 Connes 嵌入猜想

從算子代數的角度說,等式推翻了Connes嵌入猜想,該猜想由菲爾茲獎得主Alain Connes提出:對於具有無限多個可測量變量量子系統,是否可以通過具有有限數量的簡單系統近似？

對物理學家來說,這表示兩個曾被認為是等價的獨立數學對象在解釋測量糾纏系統時,實際上是不等價的,某些從無限到有限的近似也將不再像物理學家曾經設想的那樣奏效

證明過程

如果把求解張量積模型的non-local games的最大獲勝概率的圖靈機寫成一個non-local game並不斷應用間隙不變壓縮技術的話.如果圖靈機停機,則最大獲勝概率是1;如果圖靈機不停機,則最大獲勝概率不超過1/2.這就證明了MIP*的RE下界,而且MIP*的平凡上界也是RE(因為列舉玩家間共享的糾纏態的維度),從而導出 MIP*=RE

此外為了給出Tsirelson問題的否定回答.必須考慮對易算符模型下的non-local game的SDP hierarchy,即通過逐漸增加玩家們共享的糾纏態維度來判斷最大獲勝概率是不是小於1.把求解這個SDP hierarchy的圖靈機用上述間隙不變壓縮技術不斷壓縮,如果這個圖靈機不會停機,那麼得到的non-local game在對易算符模型下的最大獲勝概率是1,但是在張量積模型下的最大獲勝概率不超過1/2(否則需要兩個玩家之間共享無窮維度糾纏)

[選戰 = 統計學] 立法會直選，有冇七成議席，就睇你地有冇膽量

你知唔知篇文講緊乜?

pull

有冇人可以解釋下？

雖然睇唔明，但好似好厲害咁

咁痴線？

利申：唔明

嘩，咁大單野竟然冇新聞講？

bTW, 食花生。

咁即係星期一駛唔駛返工？要就收皮啦屌你老母

連登仔成功證明 5g=jm9

睇完第一段之後:

跟本 MiP就係 RE既DYN2c

大學physics year1 表示完全唔明

撐警狗

寫文個記者都唔明啦

Zhengfeng Ji∗1, Anand Natarajan†2,3, Thomas Vidick‡3, John Wright§2,3,4, and Henry Yuen¶5

有冇人可以用3句總結?

睇唔明

我都唔知篇文講乜 利申PhD

乜撚嘢翻譯黎